@inproceedings{Kim-Gendrot-Elmerich-Amelot-Maeda:CORIA-TALN:2023,
    author = "Kim, Lila and Gendrot, Cedric and Elmerich, Am\'elie and Amelot, Angelique and Maeda, Shinji",
    title = "D\'etection de la nasalit\'e du locuteur \`a partir de r\'eseaux de neurones convolutifs et validation par des donn\'ees a\'erodynamiques",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de la 30e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN),  volume 4 : articles d\'ej\`a soumis ou accept\'es en conf\'erence internationale",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "101-108",
    note = "",
    abstract = "Ce travail se positionne dans le domaine de la recherche d'informations sur le locuteur, reconnue comme une des t\^aches inh\'erentes au traitement automatique de la parole. A partir d'un nouveau masque pneumotachographe acoustiquement transparent, nous avons enregistr\'e simultan\'ement des donn\'ees a\'erodynamiques (d\'ebit d'air oral et nasal) et acoustiques pour 6 locuteurs masculins fran\c{c}ais, impliquant des consonnes et voyelles orales et nasales sur des logatomes. Un CNN entra{\^\i}n\'e sur d'autres corpus acoustiques en fran\c{c}ais a \'et\'e test\'e sur les donn\'ees recueillies \`a partir du masque pour la distinction de nasalit\'e phon\'emique, avec une classification correcte de 88\\\% en moyenne. Nous avons compar\'e ces r\'esultats CNN avec les d\'ebit d'air nasal et oral capt\'es par le masque afin de quantifier la nasalit\'e pr\'esente par locuteur. Les r\'esultats montrent une corr\'elation significative entre les erreurs produites par le CNN et des distinctions moins nettes de d\'ebit d'air du masque entre nasales et orales.",
    keywords = "CNN, RI, nasalit\'e, caract\'erisation des locuteurs, a\'erodynamique",
    url = "461804.pdf"
}
